---
title: äºŒå…ƒè¿ç»­éšæœºå˜é‡
---
<!--more-->


## åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

### è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°

è®¾ $(X,Y)$ æ˜¯äºŒå…ƒéšæœºå˜é‡ï¼ŒäºŒå…ƒå‡½æ•°ï¼š

$$
F(x,y)=P\{ (X\leq x)\cup(Y\leq y) \} = P(X\leq x, Y\leq y)
$$

ç§°ä¸ºäºŒå…ƒéšæœºå˜é‡ $(X, Y)$ çš„ **è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°**ã€‚ï¼ˆåŒæ ·é€‚ç”¨äºç¦»æ•£å‹ï¼‰


![äºŒç»´éšæœºå˜é‡](https://s1.ax1x.com/2020/07/06/UiKs6s.png)
<!-- ![äºŒç»´éšæœºå˜é‡](/assets/images/äºŒç»´éšæœºå˜é‡.png) -->

**ğŸŒŸæ€§è´¨ï¼š**

1. $0\leq F(x,y) \leq 1$
2. $F(x,y)$ å…³äº $x,y$ å•è°ƒå¢
3. $F(x,y)$ å…³äº $x,y$ å³è¿ç»­
4. 
   * $F(+\infty, +\infty)=1$
   * $F(-\infty, y)=F(x, -\infty)=F(-\infty, -\infty)=0$
   * $F(-\infty, +\infty)=F(+\infty, -\infty)=0$
5. è‹¥ $x_1< x_2$ï¼Œ$y_1<y_2$ï¼Œåˆ™æœ‰

    $$
    P(x_1< X\leq x_2, y_1< Y\leq y_2)\\
    =F(x_2,y_2)-F(x_2,y_1)-F(x_1,y_2)+F(x_1,y_1)\geq 0
    $$

### è¾¹é™…åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

$F_X(x)=F(x,+\infty)=P(X\leq x)$ï¼Œ$F_Y(y)=F(+\infty, y)=P(Y\leq y)$ ç§°ä¸º $X,Y$ çš„è¾¹é™…åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

è‹¥ $P(Y=y)>0$ï¼Œåˆ™åœ¨ $Y=y$ æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œ$X$ çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸ºï¼š

$$
F_{X|Y}(x|y)=P(X\leq x| Y=y)=\frac{P(X\leq x, Y=y)}{P(Y=y)}
$$

ä½†å¯¹äºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ$F(Y=y)=0$ï¼Œæ‰€ä»¥æˆ‘ä»¬æ¢å¦ä¸€ç§å®šä¹‰ï¼š

$$
F_{X|Y}(x|y)=\lim_{\varepsilon\rightarrow 0^-} P(X\leq x| y<Y\leq y+\varepsilon )\\
=\lim_{\varepsilon\rightarrow 0^-} \frac{P(X\leq x, Y=y)}{P(y<Y\leq y+\varepsilon)}
$$

### è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦

å¯¹äºäºŒå…ƒéšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x,y)$ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨éè´Ÿå¯ç§¯å‡½æ•° $f(x,y)$ï¼Œæœ‰ï¼š

$$
F(x,y)=\int_{-\infty}^x\int_{-\infty}^y f(u,v) \dif u \dif v\\
f(x,y)=
\begin{cases}
\dfrac{\p^2 F}{\p x\p y} & F äºŒé˜¶å¯åå¯¼\\
0 & å…¶ä»–
\end{cases}
$$

åˆ™ç§° $(X,Y)$ ä¸º**äºŒå…ƒè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**ï¼Œå¹¶ç§° $f(x,y)$ ä¸º**è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°**

æ€§è´¨ï¼š

1. $f(x,y)>0$
2. $\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{y=-\infty}^{+\infty} f(u,v) \dif u \dif v =1$
3. $P((X,Y)\in D)=\iint_D f(x,y)\dif x\dif y$

### è¾¹é™…æ¦‚ç‡å¯†åº¦

è‹¥è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x,y)$ï¼Œåˆ™**è¾¹é™…æ¦‚ç‡å¯†åº¦**ï¼š

$$
f_X(x)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x,y)\dif y\\
f_Y(y)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x,y)\dif x
$$

æ ¹æ® $F_X(x)$ çš„å®šä¹‰æœ‰ï¼š

$$
F_X(x)=F(x,+\infty)=P(X\leq x, Y<+\infty)\\
=\int_{-\infty}^x \left[ \int_{-\infty}^{+\infty} f(u,y)\dif y \right] \dif u=\int_{-\infty}^x f_X(u)\dif u
$$


### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦

å¯¹äºå›ºå®šçš„ $y$ï¼Œ$f_Y(y)>0$ï¼Œä¸” $f_Y(y)$ è¿ç»­ï¼Œåˆ™åœ¨ $Y=y$ çš„æ¡ä»¶ä¸‹ï¼Œ$X$ çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸ºï¼š

$$
f_{X|Y}(x|y)=\frac{f(x,y)}{f_Y(y)}
$$

## å¸¸è§çš„äºŒå…ƒåˆ†å¸ƒ

### å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

$D$ ä¸ºæœ‰ç•ŒåŒºåŸŸï¼Œ$(X,Y)$ çš„è”åˆåˆ†å¸ƒä¸ºï¼š

$$
f(x,y)=
\begin{cases}
1/A & (x,y)\in D\\
0 & (x,y)\notin D
\end{cases}\\
A æ˜¯ D çš„é¢ç§¯
$$

è®°ä¸ºï¼š$(X,Y) \sim U(D)$

### æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$$
f_{X,Y}(x,y)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2\sqrt{1-\rho}}\cdot\\
\exp\left\{ -\frac{1}{2(1-\rho^2)}\left( \frac{(x-\mu_1)^2}{\sigma_1^2}-2\rho\frac{(x-\mu_1)(y-\mu_2)}{\sigma_1\sigma_2}+\frac{(y-\mu_2)^2}{\sigma_2^2} \right) \right\}
$$

è®°ä¸º $(X,Y) \sim N(\mu_1,\mu_2;\sigma_1^2,\sigma_2^2;\rho)$

æˆ‘ä»¬ä¸éœ€è¦è®°é‚£ä¸€å¤§ä¸²å…¬å¼ï¼Œä½†è¦æŠŠä¸Šä¸€è¡Œçš„å†™æ³•è®°ä½ã€‚

æ³¨ï¼šäºŒå…ƒæ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒæ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œä½†æ˜¯ï¼Œä¸¤ä¸ªä¸€å…ƒåˆ†å¸ƒçš„ç»„åˆä¸ä¸€å®šæ˜¯äºŒå…ƒæ­£æ€åˆ†å¸ƒã€‚



## ç‹¬ç«‹

**âœ’å®šä¹‰** è‹¥æ»¡è¶³ $F(x,y)=F_X(x)\cdot F_Y(y)$ ï¼Œåˆ™ç§° $(X,Y)$ ç‹¬ç«‹ã€‚

ä½†æ˜¯è¿™ç§æ–¹æ³•å¹¶ä¸å¥½åˆ¤æ–­ã€‚æˆ‘ä»¬å¸¸ç”¨å¦‚ä¸‹ç­‰ä»·æ¡ä»¶ï¼š

`å®šä»·æ¡ä»¶`{:.success}

* ç¦»æ•£å‹ï¼š$X,Y$ ç‹¬ç«‹ $\Leftrightarrow$ $p_{ij} = p_{i\cdot} \times p_{\cdot j}$
* è¿ç»­å‹ï¼š$X,Y$ ç‹¬ç«‹ $\Leftrightarrow$ $f(x,y)=f_X(x)f_Y(y)$

## Z=X+Y çš„åˆ†å¸ƒ

è®¾ $(X,Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x,y)$ï¼Œåˆ™ $Z=X+Y$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸ºï¼š

$$
F_Z(z)=P(Z\leq z)=\iint_{x+y\leq z} f(x,y)\dif x \dif y\\
=\int_{-\infty}^{+\infty} \left[ \int_{-\infty}^{z-y} f(x,y)\dif x \right] \dif y\\
=\int_{-\infty}^{+\infty} \left[ \int_{-\infty}^{z} f(u-y,y)\dif u \right] \dif y\\
=\int_{-\infty}^{z} \left[ \int_{-\infty}^{+\infty} f(u-y,y)\dif y \right] \dif u\\
=\int_{-\infty}^z f_Z(u) \dif u
$$

è€Œæ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f_Z(z)$ ä¸ºï¼š

$$
f_Z(z)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(z-y, y) \dif y\\
æˆ– =\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, z-x) \dif x
$$

å½“ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ$Z$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å…¬å¼ç§°ä¸º**å·ç§¯å…¬å¼**ï¼š

$$
f_Z(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}f_X(z-y)f_Y(y)\dif y=\int_{-\infty}^{+\infty} f_X(x) f_Y(z-x)\dif x
$$

ç‰¹æ®Šçš„ï¼Œ**ç‹¬ç«‹çš„**ä¸¤ä¸ªæ­£æ€åˆ†å¸ƒç›¸åŠ è¿˜æ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒï¼Œå¹¶æ»¡è¶³ï¼š

1. $\xi_1\sim \rm{N}(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$\xi_2\sim \rm{N}(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼Œ$\xi_1,\xi_2$ ç‹¬ç«‹ï¼Œ$\eta=\xi_1+\xi_2$ï¼Œåˆ™ï¼š$\eta\sim \rm{N}(\mu_1+\mu_2, \sigma_1^2+\sigma_2^2)$
2. $\xi_1\sim \rm{N}(\mu_1, \sigma_1^2)$ï¼Œ$\xi_2\sim \rm{N}(\mu_2, \sigma_2^2)$ï¼Œ$\xi_1,\xi_2$ ç‹¬ç«‹ï¼Œ$\eta=a\xi_1+b\xi_2$ï¼Œåˆ™ï¼š$\eta\sim \rm{N}(a\mu_1+b\mu_2, a^2\sigma_1^2+b^2\sigma_2^2)$

## Z=X/Y çš„åˆ†å¸ƒ

è‹¥ (X,Y) çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸ºï¼š$p(x,y)$,åˆ™ï¼š

ï¼ˆå¾…è¯ï¼‰
